#Kaebab Mari Karist oma nõuumehe Hans Karistega, Jaan Auusi wastu kihlusest tagasi astumise pärast.
Kaebab Mari Karis oma nõumehe Hans Karistega, Jaan Ausi vastu kihlusest tagasi astumise pärast.

#Jaan Auus olla teda omale pruudiks kosinud, kihlused pidanud ja temaga kirikuõpetaja juures lugemas (Brautlehre) ära käinud ja pidanud warsi pulmad tulema, tahta teda aga nüid maha jätta ja üht teist tüdrukut endale naeseks wõtta. Jaan Auus olla aga temaga juba lihalikult kokkuelanud ja tunda tema ennast sellest käima peal olewat. Tema nõuda nüid:
Jaan Aus oli teda omale pruudiks kosinud, kihlused pidanud ja temaga kirikuõpetaja juures lugemas (Brautlehre) ära käinud ja pidid varsti pulmad tulema, tahtnud teda aga nüüd maha jätta ja üht teist tüdrukut endale naiseks võtta. Jaan Aus oli aga temaga juba lihalikult kooselanud ja tundma tema ennast sellest käima peal olevat. Tema nõudis nüüd: 

#1. kas wõtku Jaan Auus teda oma naeseks
1. kas võtab Jaan Aus tema oma naiseks

#2. ehk maksku temale
2. ehk maksku temale

#a. 150 rubla auuteutuse eest kahju tasumiseks sest et tema Jaan Auusi läbi õnnetumaks olla saanud.
a. 150 rubla auteotuse eest kahju+ +tasu sest et tema Jaan Ausi läbi õnnetumaks on saanud.

#b. kui ta elusa lapse ilmale peaks tooma, et siis Jaan Auus selle oma lapse ülespidamise jauks temale 100 rubla maksab.
b. kui ta elusa lapse ilmale peaks tooma, et siis Jaan Aus selle oma lapse ülalpidamise jaoks temale 100 rubla maksab.

#Jaan Aus wastab: Tema olla küll Mari Karistet omale naeseks wõtta tahtnud ja sellega ka õpetaja juures lugemas ärakäinud, aga ta olla teda sellepärast maha jätnud, et Mari Karist liiderlik olnud. Nimelt olla seesama warsi peale selle, kui ta temaga kirikuõpetaja juures lugemas juba ära käinud olnud, tema (Ausi) wenna juures ilma undrukuta maganud. Paluda wenda selle kohta kui tunnistajat ülekuulata. Tema ise olla küll alati oma pruudi juures maganud, aga lihalikult kokkuelanud ei olla ta temaga mitte. Sellepärast ei wõiwat ta ei Mari Karistet naeseks wõtta, ei ka temale midagi maksta.
Jaan Aus vastab: tema on küll Mari Karist omale naiseks võtta tahtnud ja sellega ka õpetaja juures lugemas ära+käinud, aga ta on teda sellepärast maha jätnud, et Mari Karis liiderlik olnud. Nimelt olnud seesamma varsti peale selle, kui ta temaga kirikuõpetaja juures lugemas juba ära käinud olnud, tema (Ausi) venna juures ilma undrukuta maganud. Palunud venda selle kohta kui tunnistajat üle+kuulata. Tema ise oli küll alati oma pruudi juures maganud, aga lihalikult kooselanud ei olnud ta temaga mitte. Sellepärast ei või ta ei Mari Karist naiseks võtta, ei ka temale midagi maksta. 

#Mari Karist salgab, et keegi muu, ka mitte Jaan Ausi wend, temasse oleks puutunud. Kohtu küsimise peale, kas Jaan Ausil muud tunnistajat ei ole, kui ainult tema enese wend, kes seaduslikult tunnistajaks ei sünni, wastab Jaan Aus, et tall muud wõerast tunnistust selle üle ei ole, et Mari Karist kellegi teisega lihalikult oleks kokku elanud. Aga Johan Lepik wõiwat tunnistada, et Mari Karist pärast seda, kui tema Aus teda juba olnud maha jätnud ja üht tõist tüdrukut naeseks wõtta tahtnud, ise olla ütelnud, et ta ennast teistest ära narrida laseb, sellepärast et tema (Aus) siis üht teist tüdrukut naeseks wõtta ei saaks.
Mari Karis salgab, et keegi muu, ka mitte Jaan Ausi vend, teda oleks puutunud. Kohtu küsimise peale, kas Jaan Ausil muud tunnistajat ei ole, kui ainult tema enese vend, kes seaduslikult tunnistajaks ei sünni, vastab Jaan Aus, et tal muud võõrast tunnistus selle üle ei ole, et Mari Karis kellegi teisega lihalikult oleks koos elanud. Aga Juhan Lepik võib tunnistada, et Mari Karis pärast seda, kui tema Aus teda juba oli maha jätnud ja üht teist tüdrukut naiseks võtta tahtnud, ise oli ütelnud, et ta ennast teistest ära narrida laseb, sellepärast et tema (Aus) siis üht teist tüdrukut naiseks võtta ei saaks. 

#Et Jaan Aus ise ütleb, et see ütlemine pärast seda aega olnud, kui tema Aus, Mari Kariste juba maha jätnud olnud, temal pealegi sellekohta wõõrast tunnistust ei ole, et Mari Karist kellegi teisega lihalikult kokku oleks elanud, siis arwas kohus, et Johan Lepikut tarwis ülekuulata ei ole ja et Jaan Ausi wend T. S. § 864 järele tunnistajaks ei kõlba.
Et Jaan Aus ise ütleb, et see ütlemine pärast seda aega olnud, kui tema Aus, Mari Karise juba maha jätnud olnud, temal peale selle+kohta võõrast tunnistust ei ole, et Mari Karis kellegi teisega lihalikult koos oleks elanud, siis arvas kohus, et Juhan Lepikut tarvis üle+kuulata ei ole ja et Jaan Ausi vend T. S. § 864 järgi tunnistajaks ei kõlba.

#Muud uut ei olnud kohtukäiatel ettetuua.
Muud uut ei olnud kohtukäijatel ette+tuua. 

#Swad Sak. raamat XI, jagu I, § 224 - kirikuseaduse järele aast. 1832 § 91 - järele on kihlatud pruudil, kui peigmees teda ilma põhjata maha jätab õigus laulatamise, ehk kahjutasumise, auuteutuse eest nõuda. Priv. sead. III § 158 järele on maha jäetud pruudil, kui kihlatud peigmees temaga lihalikult kokku elanud, luba nõuda, et temale lahutatud naise õigused mõistetakse. Priv. sead. III § 124 järele on ilma süita lahutatud naesel õigus süidlase mehe käest parajat ülespidamist nõuda.
Svad Sak. raamat XI, jagu I, § 224 - kirikuseaduse järgi aast. 1832 § 91 - järgi on kihlatud pruudil, kui peigmees teda ilma põhjuseta maha jätab õigus laulatamisele, ehk kahjutasumisele, auteotuse eest nõuda. Priv. sead. III § 158 järele on maha jäetud pruudil, kui kihlatud peigmees temaga lihalikult koos elanud, luba nõuda, et temale lahutatud naise õigused mõistetakse. Priv. sead. III § 124 järele on ilma süüta lahutatud naisel õigus süüdlase mehe käest parajat ülespidamist nõuda. 

#Mõisteti: 
Mõisteti: 

#I. et Jaan Aus tõeks teha ei ole wõinud, et temal põhjusid oleks olnud, kihlusest taganeda ja kaebajat maha jätta, peab tema kas ennast kaebajaga laulatada laskma, ehk kui ta seda ei taha, saab kaebaja kohtulikult tema lahutatud naeseks arwatud ja peab Jaan Aus kaebajale ülespidamiseks ja auuteutuse eest kahjutasumiseks 4 nädala sees 150 rubla wälja maksma.
I. et Jaan Aus tõeks teha ei ole võinud, et temal põhjused oleks olnud, kihlusest taganeda ja kaebajat maha jätta, peab tema kas ennast kaebajaga laulatada laskma, ehk kui ta seda ei taha, saab kaebaja kohtulikult tema lahutatud naiseks arvatud ja peab Jaan Aus kaebajale ülespidamiseks ja auteotuse eest kahjutasuks 4 nädala sees 150 rubla välja maksma. 

#II. et Jaan Aus tõeks ei ole teinud, et kaebaja kellegi teisega lihalikult kokku oleks elanud, seda aga tõeks tunnistab, et tema ise oma pruudi juures maganud on, - kui Mari Karist lapse ilmale peaks tooma ja see laps elusse jäeb, ning kui lapse sündimine ja tema käima peale saamise aeg selle aeaga kokku läheb, millal Jaan Aus kaebaja peigmees oli (Priv. S. III
II. et Jaan Aus tõeks ei ole teinud, et kaebaja kelelgi teisega lihalikult koos oleks elanud, seda aga tõeks tunnistab, et tema ise oma pruudi juures maganud on, - kui Mari Karis lapse ilmale peaks tooma ja see laps ellu jääb, ning kui lapse sündimine ja tema käima peale saamise aeg selle ajaga kokku läheb, millal Jaan Aus kaebaja peigmees oli (Priv, S, III

